體壇人物：內容為王 伍家謙

體壇人物：內容為王 伍家謙

■伍家謙離開電視台後成立自家平台，深信好的內容必能一擊即中，有人欣賞。謝榮耀攝

無綫解散體育組的時候，前無綫新聞部體育主播伍家謙正身處俄羅斯，代表自家擁有的網上平台，採訪世界盃。以天價購入轉播權的樂視，出師未捷身先死；四年前買下轉播權而蝕大錢的無綫，高調宣佈從今視國際體壇盛事如無物。好像只有伍家謙樂此不疲。

「想賺錢，在世界盃期間，出去做幾場主持，的確又舒服又賺得更加多。我有個朋友，在大機構工作，他說：『工作的全部滿足感只來自份人工。』如果，所有工作都用金錢來衡量價值，做人會好無癮，還有甚麼意義？」

伍家謙以體育傳媒人自居。堅信Content Is King。「不是觀眾要求甚麼，便狂塞他們甚麼。身為傳媒人，有責任為觀眾帶來有意義的資訊，透過報道呈現自己所相信的世界觀。」當傳媒被視為夕陽工業，鬥快鬥多鬥好笑才是王道，居然還有人背其道而行。

「不要把我說得好像很偉大。我只不過為興趣。」就像櫻木花道在《男兒當入樽》的結局，打籃球，甚麼動機也不是，只是很單純的喜歡。

別讓老來後悔

「你喜歡看電視，對上一次看電視，是幾時？前一晚？出門口之前？對上一次拿起手提電話又是幾時？幾分鐘之前？幾秒之前？世界不斷轉動，傳媒的戰場一早改變了。」

四年前，巴西世界盃，伍家謙仍然是無綫人，現場採訪。「以前，想做出來的報道接觸到最多受眾，只能夠倚賴主流媒體提供頻道；今日，你有手提電話，你有YouTube，你有社交媒體，每個人都是一條頻道。想做跟體育有關的報道工作，是否必須拘泥於傳統媒體？」

疑問揮之不去，想起《足球小將》。麥泰萊曾經說過：做了後悔，總好過未做而後悔。看《足球小將》大的伍家謙深表認同。巴西世界盃一完結，決定離開。

「我最怕老來後悔。下決定那時，剛結婚，可能會有新的家庭成員，父母的年紀越來越大，預計到以後的負擔只會更大，會連走的膽量，也不再有。」手頭上只有一份為時半年的短期公關工作，薪水較現職低，還是賭一賭。只求有機會接到外面的工作。

留在無綫新聞部的話，接受訪問也不可能。「賭博？不算。我幾相信自己可以為自己創造出一個價值。世界上最昂貴是甚麼？是機會。我買的，是買一個未來可能性。」

離開電視台之後，伍家謙用自己方法製作出一條講述台灣高中生籃球賽的短片。台灣，高中生，不可能會在電視台新聞時段看得到。「我拍了足足兩日。在電視台，資源上一定不容許。攝影師時間是一項資源；播放時段也是一項資源。」

短片得到的反應遠超預期。奇怪，香港觀眾不是只關心英超或NBA嗎？「Content Is King。好的內容始終有人愛看。何謂好的內容？是一篇好的文稿？是一個好好的訪問？以前間公司偏偏只重視花巧的包裝，只重視有甚麼美術圖案。」

搶灘的小勝利

自立門戶後一擊即中，算不算吐氣揚眉？「沒有。」不是謙虛，是太清楚遊戲規則截然不同。「世界充斥住太多娛樂，會讓人分心，無法集中。以前的電視報紙雜誌是接觸外界唯一途徑，現在有太多，like and share的周期太短，得到一次半次掌聲不值得高興，只能夠當成搶灘的小勝利。再沒有慣性收視，下次做得不夠好，可以完全無人問津。」伍家謙追求的，是持之以恒的成功。

知易行難。難題一：鬥快必敗。「資訊重要，但資訊也越來越廉價。有賽果更新立即擺出來？已有太多渠道專門報道比數。你看看曹星如的拳賽，網絡鋪天蓋地的直播，直接、快捷，鬥快根本無得鬥。是否應該轉為深度式報道？受過專業訓練的傳媒人，就是時候展現功力。」

問題是，香港人關心深度嗎？伍家謙很清楚，香港人支持的，不是體育，是獎牌。「劉翔也不是今天練習明天比賽明天贏，是足足花了四年時間操練。那四年，沒有報道價值？」伍家謙很想將鎂光燈射向沒有獎牌在手的運動員。

「不要針對香港。世界上沒有一個地方夠資源，大家都在研究如何把自己晉身焦點中間。南韓的游泳選手朴泰桓，有獎牌時，贊助商不絕；無獎牌了，也要為自己的訓練費用場地費用張羅。」

好了，就當以上難題統統可以解決，最核心的提問是：香港人真的需要體育節目？無綫解散體育組，坊間一片可惜之聲，歷時不夠一日。「從商業考慮，你不能說電視台錯誤。要將節目轉型，或者採用其他方法表達，我也理解。

但將整個體育組滅絕，就好明顯好強烈地傳遞出一個訊息：不會再投資在體育項目之上。你找一個很出名的電影導演，也不會懂得控制體育節目播放。不同領域有不同領域的專業，製作體育節目的專業，不再被需要了。」

事實上，俄羅斯世界盃幾乎沒有電視台敢接手；來屆奧運會，也彷彿成為燙手山芋。就連歐聯，香港的轉播權也未落實。跟昔日的天價爭奪戰，兩個光景。「甚麼英超，甚麼國際體壇大事，只不過是體育一部份。我更想專注的，是本地新聞。

何況，國際足協、國際奧委會已經開始販賣網上轉播權，不會沒人買，只不過得主未必是電視台。逐場逐場付費，可能更符合現代需求。」

伍家謙很想報道不停努力訓練的香港隊運動員，但香港隊運動員很難闖入奧運會頒獎台，更未見到有希望打得進世界盃決賽周。結果，即使關注世界盃，還是費盡心思報道有可能讓香港人產生共鳴的題材。

■世界盃官方採訪證到手，伍家謙坦言還是有點感動。

傳媒不是工廠

在俄羅斯世界盃，國際足協為香港網絡媒體預留了一份工作證，歡迎申請，隨機抽籤。伍家謙好運，抽中。選拔了兩位零經驗年輕人同行。「當某電視台表明不會購入體育節目轉播權，換句話說，新的一代就算入去工作，也不會經歷到我經歷過的。

我後生時，一張白紙時，好多人給我機會，去嘗試，去犯錯。到我有能力，是否也應該給予時下年輕朋友一個機會？

「其次，我不想自己脫節。去到某個年紀某個位置，思想就會死板。我以前很討厭有人限制自己的創意。我不想變成當初被自己討厭的人。跟年輕人相處，對我來說，也是學習過程。學習如何當一個領導，籌組一整個報道。」

最後，伍家謙決定以慢打快。在俄羅斯一個星期，只製作一條片。對於習慣一天廿四小時全天候發放消息的香港傳媒來說，簡直天方夜譚。「每日要不停嘔固定數量的出品，叫工廠。傳媒理應跟工廠有點分別吧。」
精雕細琢的短片，有關冰島。嚴格上，是有關冰島的球迷。

伍家謙很想透過短片，展示國民對國家的支持，原來可以如此徹底。「在香港，政府拍好多宣傳片，又播國歌。我們對身份的認同，還是源自體育的凝聚力。除了在球場，你還可以在哪裏聽到人人大嗌We Are Hong Kong？曹星如打完拳後，說一句『香港人係可以嘅』，效用好過政府說任何一句。

不錯，足球比賽入了一球，不會讓沒有食水的地方突然出現食水，但體育中無法以數字量化的凝聚力，其實不斷運用自己的方法改變世界。」你很難想像電視台新聞節目不談冰島球員，走去播球迷打氣片段。

「以前，在電視台，就算風平浪靜沒有大新聞，屬於體育的時間也很短。做一個兩分鐘的故事，可能已經佔據了所有篇幅。」別說冰島，就算世界盃亞軍克羅地亞，恐怕也沒有躋身之地。尤其轉播權在其他電視台手上。

意義或者深遠。怕只怕香港人看不懂，或者不想看懂。「我見過很多人，做個古仔不夠好，便詬病今日的觀眾不懂欣賞。慢慢，變成粗製濫造的藉口。我不相信這一套。何謂溝通？我說一，你聽到一，才是溝通；如果，我說一，你聽到十一，不可能算溝通。

我覺得世界上總有方法，傳遞到自己想傳遞的訊息，觀眾又接受。」為了繼續報道體育新聞，不惜拿其他工作的收入來應付公司開支。「人生就是追尋美好回憶的過程。這個行業讓我有過美好回憶，讓我遇到很多人一生也無法遇到的經歷。」說話節奏一直很急促的伍家謙，語調，突然有點緩慢。

■伍家謙一直感激恩師伍晃榮的教導和提攜。

後記：下一屆來不來？

去現場欣賞世界盃，對於遊客來說，難能可貴。當成工作也不錯，如果似陳奕迅或譚詠麟，一場起兩場止。似伍家謙由頭帶到尾就縱使不算苦差，也未必是樂事。「下屆，如果沒有工作證，未必親身到現場了，可能找另一個方法報道吧。」下一屆在卡塔爾舉行，轉到冬天開戰，也不會讓沙漠變成景色怡人旅遊勝地。

一張官方採訪證，真有實際功用？伍家謙坦言，在場內，跟在場外，差別其實不大。親眼看到的親耳聽到的，路透社美聯社也看到也聽到，快快報道，香港網媒轉眼繙譯完畢，方便過坐在球場內辛辛苦苦自行創作。還是堅持出發，某程度上，是滿足情意結。

「看到自己間既新又蚊型的公司的名字，印在國際足協標誌上面，還是有點感動。」即使，國際足協選取指定媒體的方法竟是純靠運氣地抽籤，完全不計較質素、公信力、受歡迎程度之類的種種指標。不明白感動的地方在哪裏。還是，今時今日，大家只求生存，後三者根本已經很難再拿來比較？

Content Is King。Luck也是。

方俊傑

上一則
上一則
角球大變開細 球迷告馬會索償敗訴

下一則
下一則
聯招放榜劍擊女神克服厭食讀牙醫 13歲神童入科大工程系

唔見得佢新搞個Facebook Page去世界杯既報道好高質囉